<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 书摘 | mccrms]]></title>
  <link href="http://micuncang.github.io/blog/categories/shu-zhai/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://micuncang.github.io/"/>
  <updated>2019-08-04T12:55:49+08:00</updated>
  <id>http://micuncang.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[cuncang mi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[设计中的设计书摘]]></title>
    <link href="http://micuncang.github.io/blog/2013/08/15/she-ji-zhong-de-she-ji-shu-zhai/"/>
    <updated>2013-08-15T19:38:00+08:00</updated>
    <id>http://micuncang.github.io/blog/2013/08/15/she-ji-zhong-de-she-ji-shu-zhai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>将设计以文字的方式表达出来也是一种设计</li>
<li>给一件事物下定义或用文字记述下来并不见得就是对其有所了解。如果能够将已知的事物陌生化，然后再尝试挑战其真实性，才有可能深入了解它。</li>
<li>因为你不再是毫无意识的就将此物品定义为杯子，而是进行了更深层的思考，你对这个杯子事实上有了更加真切的感受。</li>
<li>因为在他看来，仅仅是依靠设计的才能谋生并不是成为一个设计师的充分理由，一个真正的设计师，应该能够丰富设计这一概念。</li>
<li>他对设计的思考已经远远超出了技术层面，而是围绕信息传达这一设计的本质功能，以充满自省的精神在深化和反思自己的设计意识。</li>
<li>设计不是一种技能，而是捕捉事物本质的感觉能力和洞察能力。</li>
<li>同时作为一名非常具有社会责任感的设计师，他也把引导消费欲望作为自己的任务之一，并对其进行了深入的思考。</li>
<li>我们无意识地生活在设计的海洋中。生活本身，就是设计的起源地；而设计，归根结底就是我们对生活的发言。</li>
<li>艺术也好，文明也好，借着这些物质的存在，才为我们所感知、认识、欣赏、继承。</li>
<li>随着科学技术的发展，世界发生了巨变，人们的创造观和审美观也不断发生变化。</li>
<li>时代向前发展，并不一定就代表文明的进步。</li>
<li>也许未来就在前面，但当我们转身，一样会看见悠久的历史为我们积累了雄厚的资源。只有能够在这两者之间从容穿行，才能够真正具有创造力。</li>
<li>传统的手工文化形成的精细、优雅风格在欧洲由来已久，粗糙的机械制品与此格格不入。两者相比，手工制品所独有的纤细美感更加得到了体现。即便机械化生产带来了时代的进步，但由此带来的对传统美感的践踏，也是人们所不能忍受的。&hellip;.这也是人们的审美意识对工业机制产生的反弹。</li>
<li>这是人们意愿无法左右的现实。</li>
<li>作为设计史上的一个重要事件，包豪斯是一场仁者见仁、智者见智的艺术运动。</li>
<li>在面对历史的时候，如果不把眼睛眯起来，慢慢眺望，就会容易在某一个局部中迷失，失去看到整体的机会，更谈不上抓到它的本质了。&hellip;.首先从整体上把握它的精神，进而面对它的本质。</li>
<li>工业化生产出来的产品与经济密切相关。</li>
<li>生活意识的成熟。</li>
<li>制造商们对消费者喜新厌旧的心理了如指掌，设计在他们那里得到重视的原因在于可以不断变化产品的风格以持续地占有市场份额。</li>
<li>对资深工匠的手工制作保持崇尚一直存在于欧洲制造业的传统中。</li>
<li>技术的发展已经远远超出了我们作为个体对知识的把握能力。</li>
<li>创意并不是要让人惊异它崭新的形式和素材，而应该让人惊异于它居然来自于看似平凡的日常生活。不断地开发出这些创意才是真正的设计。</li>
<li>艺术是艺术家在面对社会时的意志表达，其发生的根本立足点是作为个体的个人。因此，只有艺术家本人，才能够掌握其艺术发生的根源。这就是艺术的孤傲与直率之处。当然，对于一件艺术作品，可以有相当多的诠释。饶有兴味地解释、鉴赏或是评论，甚至是将其汇集在一起，作为智慧性的资源加以利用，都是艺术家以外的第三者进行艺术交流的方法。而设计基本上没有自我表现得动机，其落脚点更侧重于社会。解决社会上多数人共同面临的问题，是设计的本质。在问题解决过程-也是设计过程中产生的那种人类能够共同感受到的价值观或精神，以及由此引发的感动，这就是设计最有魅力的地方。</li>
<li>所谓印象，就是通过感觉器官接受外部刺激，并把这些刺激和人脑中原有的记忆组合、联系而生成的结果。设计行为，则是以这种组合而成的印象为前提，并且有意识地干预这一组合过程的行为。我们把这一过程称为“信息的构筑”-有目的、有计划地去干预组合印象的生成的过程。</li>
<li>第一流的饭店为了表明它们能够提供最好的、最清洁的服务，肯定坚持使用白色桌布</li>
<li>信息并不仅仅需要被大量地保存和高速的移动。我们需要冷静地观察、思考信息与个人之间的关系，以此来研究信息。以这个标准来评价书籍，用有着合适的重量与厚度，并且手感良好的材料来做信息的表现载体，显然要比存储在一块记忆卡中的信息表现方式更能给人带来良好的使用感和满足感。这有点似于人与食物的关系。在怎样吃鸡蛋最美味这个问题上，人类用尽了他们的智慧。</li>
<li>当与缺乏美感的商品并置时，有美感的商品更具有吸引力，也更能开启人们的消费意识</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大数据时代书摘]]></title>
    <link href="http://micuncang.github.io/blog/2013/07/13/da-shu-ju-shi-dai-shu-zhai/"/>
    <updated>2013-07-13T02:07:00+08:00</updated>
    <id>http://micuncang.github.io/blog/2013/07/13/da-shu-ju-shi-dai-shu-zhai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>大数据的真实价值就像漂浮在海洋中的冰山，第一眼只能看到冰山的一角，绝大部分都隐藏在表面之下。而发掘数据价值、征服数据海洋的“动力”就是云计算。附上一张我个人收藏的感觉很震撼的冰山图，具体出处已不详。</li>
</ul>


<center><img src="https://raw.github.com/micuncang/micuncang.github.com/master/images/blogimg/icemountain.jpg"></center>


<p><br/></p>

<ul>
<li>大数据是人们在大规模数据的基础上可以做到的事情，而这些事情在小规模数据的基础上是无法完成的。</li>
<li>真正的革命在于数据本身和我们如何利用数据。</li>
<li>大数据也一样，量变引起质变。</li>
<li>大数据为我们的生活创造了前所未有的可量化的维度，大数据已经成为了新发明和新服务的源泉，而更多的改变正蓄势待发。</li>
<li>随机采样是一条捷径，但它也只是一条捷径。随机采样方法并不适用于一切情况，因为这种调查结果缺乏延展性，即调查得出的数据不可以重新分析以实现计划之外的目的。</li>
<li>大数据的核心就是预测。</li>
<li>随着规模的扩大，对精确度的痴迷将减弱。</li>
<li>当样本数量达到了某个值之后，我们从新个体身上得到的信息会越来越少，就如同经济学中的边际效应递减一样。</li>
<li>认为样本选择的随机性比样本数量更重要，这种观点是非常有见地的。</li>
<li>采样的目的就是用最少的数据得到最多的信息。&hellip;数据处理技术已经发生了翻天覆地的改变，但我们的方法和思维却没有跟上这种改变。</li>
<li>通过使用所有的数据，我么可以发现如若不然则将会在大量数据中淹没掉的情况。例如信用卡诈骗是通过观察异常情况来识别的，只有掌握了所有的数据才能做到这一点。</li>
<li>大数据是指不用随机分析这样的捷径，而采用所有数据的方法。</li>
<li>附注里看到程学旗老师的一篇文章，有时间看下《Bridgeness: a local index on edge significance in maintaining global connectivity》</li>
<li>收集信息的有限意味着细微的错误会被放大，甚至可能影响整个结果的准确性。</li>
<li>虽然如果我们能够下足够多的功夫，这些错误是可以避免的，但在很多情况下，与致力于避免错误相比，对错误的包容会带给我们更多的好处。</li>
<li>大数据的简单算法比小数据的复杂算法更有效。(要正确理解这句话)</li>
<li>三个转变：(1)在大数据时代，我们可以分析更多的数据，有时候甚至可以处理和某个特别现象相关的所有数据，而不再依赖于随机采样(2)研究数据如此之多，以至于我们不再热衷于追求精确度(3)不再热衷于寻找因果关系</li>
<li>这些精确的系统(比如标准明确的分类)让我们接受一个世界贫乏而规整的惨象-假装世间万物都是整齐地排列的。而事实上现实是纷繁复杂的，天地间存在的事物也远远多于系统所设想的。</li>
<li>快速获得一个大概的轮廓和发展脉络，就要比严格的精确性要重要的多。(需要正确理解不热衷于精确度)</li>
<li>就像印象派的画风一样，近看画中的每一笔都感觉是混乱的，但是退后一步你就会发现这是一副伟大的作品，因为你退后一步的时候就能看出画作的整体思路了。</li>
<li>虽然亚马逊的故事大多数人都耳熟能详，但只有少数人知道它的内容最初是由人工亲自完成的。当时，它聘请了一个由20多名书评家和编辑组成的团队，他们写书评、推荐新书、挑选非常有特色的新书标题放在亚马逊的网页上</li>
<li>推荐信息往往为你提供与你以前购买物品有微小差异的产品，并且循环往复</li>
<li>相关关系通过识别有用的关联物来帮助我们分析一个现象，而不是通过揭示其内部的运作机制</li>
<li>建立在相关关系分析法基础上的预测是大数据的核心</li>
<li>通过找出一个关联物并监测它，我们就能预测未来</li>
<li>当收集、存储和分析数据的成本比较高时，应当适当地丢弃一些数据</li>
<li>因果关系还是有用的，但它将不再被看成是意义来源的基础</li>
<li>DATA这个词在拉丁文里是已知的意思，也可以理解为事实</li>
<li>公司账面价值和市场价值之间的差额被记为无形资产&hellip;无形资产早期仅包含品牌、人才和战略这些应计入正规金融会计制度的非有形资产部分。但渐渐地公司所持有和使用的数据也纳入了无形资产的范畴</li>
<li>专业技能就像精确性一样，只适用于“小数据”时代</li>
<li>大数据时代，很多数据在收集的时候并无意用作其他用途，而最终却产生了很多创新性的用途。</li>
<li>匿名化对大数据的无效性。(隐私，多种数据的结合可以直接关联到人，匿名用处不大)</li>
<li>个人隐私保护，从个人许可到让数据使用者承担责任</li>
<li>大数据的运作是在一个超出我们正常理解的范围之上的。</li>
<li>伴随着从核技术到生物工程学其他领域的发展，人类总是先创造出可能危害自身的工具，然后才着手建立保护自己、防范危险的安全机制。在这方面，大数据也和其他领域的新技术一样，带来了无法彻底解决的问题。另外，它们也不断对我们管理世界的方法提出挑战。而我们的任务是要意识到新技术的风险，促进其发展，然后斩获成果</li>
<li>大数据提供的不是最终答案，只是参考答案</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013年书摘]]></title>
    <link href="http://micuncang.github.io/blog/2013/05/15/2013-shu-zhai/"/>
    <updated>2013-05-15T13:05:00+08:00</updated>
    <id>http://micuncang.github.io/blog/2013/05/15/2013-shu-zhai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>战争，从那时起不再是遥远模糊的字眼，而是实实在在地变成了严峻的现实。《百年孤独》 2013-05-15</li>
<li>风险意识，来源于对现实的一种成熟的认知。《情系人人》2013-05-25</li>
<li>道理再高妙，如果只停留在字面上，认为自己已经懂了，却从来没有在现实中用过一次。那么，道理就是道理，你就是你，你与道理之间的距离可以跑一匹马。现在许多人常抱怨生活太苦，想从佛法中寻求解脱之道。实际上，就算有人告诉你最好的方法，可你从来不去做的话，到头来也于事无补。就像医生给你治病，你若拿药方却不吃药，这药再可以起死回生，你的病也好不了。 《做才是得到》 2013-06-13</li>
<li>那天下午一定在某个时刻，他觉得眼前的黛西远不如梦中朝思暮想的那个黛西-这倒不是她本人有什么差错，而是他的幻想力实在过于强大了。这种幻想超越了她本身，超越了一切。他以一种创造性的激情把自己投入进去，不断添色画彩，用飘荡在梦想之旅的每一根绚丽羽毛去装饰它。任何炽热的火焰或清新的活力都比不上一个人心中储藏起来的那种近乎疯狂的情愫。《了不起的盖茨比》2013-06-30</li>
<li>范进再三推辞，张乡绅急了道：“你我年谊世好，就如亲骨肉一般;若要如此，就是见外了!” 范进方才把银子收下，作揖谢了。 《儒林外史》2013-07-08</li>
<li>寻情逐爱，犹如一场高傲的围猎。-希尔维森特 《一桩事先张扬的凶杀案》2013-07-31</li>
<li>一个以勤俭谦恭为美德的家庭，没有权利轻视命运的馈赠。安赫拉维卡里奥鼓起勇气。想要暗示两人之间缺乏爱情基础，可母亲一句话就把她驳了回来：“爱也是可以学来的” 《一桩事先张扬的凶杀案》2013-08-01</li>
<li>以成败论人，固然是庸人之见。 《儒林外史》2013-08-02</li>
<li>柏拉图和亚里士多德是如此醉心于这种完美的理性境界，以至于他们在人们践行理性的失败当中，发现了一个哲学层面的问题：意志薄弱。这正是人们明知某种做法对自己是最好的，却偏偏不那样做的神秘缘由所在。 《拖拉一点也无妨》2013-08-13</li>
<li>中国的词汇中有很多早已入土，大家认为入土为安，我们姑且出土一个“迈迹”，注释起来是“无所因而奋发自主”，我则戏称为志前之志。迈迹状态是很可爱的。是不参加比赛的竞技状态，广义而观之，也是都在比赛之中，只是自然界无奖、无赏、无名次。植物动物都是很迈迹的，一切我能看到的植物动物，我几乎都喜欢(有少数，实在不愿恭维)，就在于鉴赏它们的无所因而奋发自立。到后来，一见到人，我就没有这种好心情，人如果止于迈迹，终究乏味。许多奋发自立者，就差在无因，充其量是生命力亢进。所以讨厌。 《即兴判断》 2013-08-20</li>
<li>轻轻判断是一种快乐，隐隐预见是一种快乐。如果不能歆享这两种快乐，知识便是愁苦。然而只宜轻轻、隐隐，逾度就滑入武断流于偏见，不配快乐了。这个“度”，这个不可逾的“度”，文学家知道，因为，不知道，就不是文学家。 《即兴判断》 2013-08-22</li>
<li>学古者昌，似古者亡。 《活着活着就老了》2013-08-26</li>
<li>没有隐私，爱情和友谊将是不可能 《哥伦比亚的倒影》2013-09-08</li>
<li>日子真难过，日子总得过 《哥伦比亚的倒影》2013-09-08</li>
<li>幸亏生活在无知之物的中间，有隐蔽之处，回旋之地，憩息之所，落落大方地躲躲闪闪 《哥伦比亚的倒影》2013-09-09</li>
<li>每闻音乐，尤其是童年时代就谙熟的音乐，便似迷航的风雨之夜，蓦然靠着了故乡的埠岸，有人在风丝雨片中等着我回家 《哥伦比亚的倒影》2013-09-09</li>
<li>那么多断茎，当然足够形成凉涩的沁胸的清香，是草群大受残伤的绿的血腥 《哥伦比亚的倒影》2013-09-09</li>
<li>&hellip;盆花，零零落落，不供观赏供同情 《即兴判断》2013-09-14</li>
<li>有些人像报纸，他们的故事全写在脸上；有些人像收音机，关着的时候是个死物，可是如果找对了开关，选对了台，他们会喋喋不休，直到你把他们关上，或是电池耗光。秋水不是收音机，他是一堆半导体元件。我费了很多时间设计好线路，把他们组装起来，安上开关。他的眼睛那么亮，我想音色应该不俗。 《万物生长》2013-09-22</li>
<li>我们的眼睛落在对方身体以外的所有地方。 《万物生长》2013-09-22</li>
<li>好些本书，都挺有名的，看了、忘了，没有任何感觉，仿佛每天的三餐，吃了、拉了，身体似乎毫无变化。 《万物生长》 2013-09-23</li>
<li>人感觉美的不是事物，是事物映在自己心上的影子，是事物唤起的自己的情。人爱的不是眼中看的、心里想的那个实实在在的人，人爱的不是他由死细胞排成的头发，蛋白质、纤维素、无机盐构成的肉身。人爱的是自己心中的他，是自己的想象，是人自己。 《欢喜》2013-10-16</li>
<li>理智无法支配情绪，相反行动才能改变情绪。 《给加西亚的信》2013-10-25</li>
<li>无知滋生仇恨，而停止仇恨最简单的方法就是教育。 《三杯茶》2013-10-26</li>
<li>老家静如深山古刹，书本告诉我世界之大无奇不有，丰富的人生经历是我所最向往的，我知道再不闯出家门，此生必然休矣——一天比一天惶急，家庭又逼迫成婚，就像老戏文中的一段剧情，我就“人生摹仿艺术”，泼出胆子逃命。此后的四十年是一天天不容易过也容易过．所谓“人生经历”，够了，现在缺少的是写作才能而不是写作题材。我发现很多人的失落，是忘却了违背了自己少年时的立志，自认为练达，自诩为精明，从前多幼稚，总算看透了，想穿了——就此变成自己少年时最憎恶的那种人。我愧言有什么特强的上进心，而敢言从不妄自菲薄。初读弥开朗基罗传，周身战栗，就这样，就是这样，就是这样了。我经历了多次各种“置之死地而后生”，一切崩溃殆尽的时候，我对自己说：“在绝望中求永生”。常见人驱使自己的“少年”“青年”归化于自己的“老年”。我的“老年”“青年”却听命于我的“少年”。顺理可以成章，那么逆理更可以成章——少年时自己说过的一句话，足够我受用终生。《鱼丽之宴》2013-11-03</li>
<li>史学使人清醒。哲学使人坚定。《鱼丽之宴》2013-11-03</li>
<li>宗教事小，信仰事大。《鱼丽之宴》2013-11-03</li>
<li>凡是令我倾心的书，都分辨不清是我在理解它呢还是它在理解我。《鱼丽之宴》2013-11-03</li>
<li>“现在”的失控，是否缘于“过去”的失落，必然导致“未来”的失败。 《鱼丽之宴》2013-11-04</li>
<li>艺术与梦正相反，梦不能自主，不可修改，艺术是清醒的，提炼而成的。 《鱼丽之宴》2013-11-10</li>
<li>我与文学的因果，尚不欲作整体性的烦冗回顾，只想把离开中国后的十六年，作一番轻捷的掠视，这样做，是为了我要开始新的航程，自当抛掉累赘的东西。旅行最怕的不是关卡，而是自己的行李 《鱼丽之宴》2013-11-10</li>
<li>毫无疑问，敏锐的感觉是诗人极其宝贵的气质，它是诗人认识世界的钥匙，是伸向自然的触手。 《顾城精选集》2013-11-19</li>
<li>但我们也应看到，感觉固然极重要，但感觉并不等于诗，即使光从内容角度来说，也是如此，感觉是创造的开端，而不是创造的完结。它距诗人通过创造性的想像所构成的诗的艺术世界，还有相当一段距离。感觉只是诗的原始细胞，在灵感来临的时候，诗人的感觉积累会分化蕃衍起来，并汇同从前的信息贮存，经过鉴别、选择、舍弃，特别是经过“思接千载，心游万仞”的艺术想像，才能创造出充分表现诗人主观的、独特而新颖的诗的意境。尽管诗人在创作激情勃发时，那种基于新鲜感觉的意象喷泉似地涌现，以至让人感到只是感觉的倾泻，实际上，不管作者是否明确意识到，这中间也是蕴含着理性的光辉的。 上面所举的顾城的较成功之作，都是基于敏锐的感觉的，但又不只停留在感觉上，而是通过创造性的想像，表现了一些现实矛盾和理想世界的场景。但是也应看到，顾城的某些作品，还只是停留于感觉的捕捉，意象的闪动或一瞬间直觉或幻觉的渲泄，其中虽不乏新鲜的意象和诗意的萌动，但总的说来，基本上还只是感觉的记录。他的某些小诗只能说是毛坯和半成品，顾城自己也是把这类作品叫作“心理笔记”和“意象笔记”的。这种“笔记”中某些章句虽然发表了，但严格说来，还算不上真正意义上的艺术创造。有的作品被人诟病，恐怕也有这方面的原因。 《顾城精选集》2013-11-21</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[木心文学回忆录书摘]]></title>
    <link href="http://micuncang.github.io/blog/2013/05/05/mu-xin-wen-xue-hui-yi-lu-shu-zhai/"/>
    <updated>2013-05-05T10:29:00+08:00</updated>
    <id>http://micuncang.github.io/blog/2013/05/05/mu-xin-wen-xue-hui-yi-lu-shu-zhai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>格式：上下册.页码 内容 感想（A代表上册，B代表下册）</p>

<ul>
<li>A.xii 《红楼梦》中的诗，如水草。取出水，即不好。放在水中，好看。</li>
<li>A.002 鸡零狗碎，没有注释，没有基础，如此讲十年，也无实绩。（感想：有计划的持续性学习）</li>
<li>A.006 文字以前，先有文学起源：有东西需要表述。</li>
<li>A.013 人见到初爱的人，从不直接趋前。</li>
<li>A.014 人类的快乐，不是靠理性、电脑、物质，而来自情感、直觉、本能、快乐行动。（感想：感性的东西不是全能用理性控制的）</li>
<li>A.014 凡永恒伟大的爱，都要绝望一次，消失一次，一度死，才会重获爱，重新知道生命的价值。阿里安因情人走，知道巴克斯更好，巴克斯因阿里安死，更知其可贵。</li>
<li>A.020 希腊众神之上，有一命运，诸神无可抗拒，为历来思想家承认。</li>
<li>A.033 我觉得艺术、哲学、宗教，都是人类的自恋，都在适当保持距离时，才有美的可能、真的可能、善的可能。（感想：这是不是当局者迷的一种表述）</li>
<li>A.034 早古人类的疑问，是自问自答，因无人回答，故神话以人类自问自答的方式流传，人格化。此即神话之前的文学雏形。再早，是口传，好则留，坏则不留。到现代、近世，传播出版发达，坏的容易传播，好的不易流传。人类文化的悲哀，是流俗的易传、高雅的失传。</li>
<li>A.038 人所崇拜的东西，常是他们不知道的东西。</li>
<li>A.038 世界四大诗人：荷马、但丁、莎士比亚与歌德。</li>
<li>A.039 试想，如果荷马瞎了，一时恼火，跳海死，既谈不上壮烈牺牲，也没留下诗。所以说，不死而殉道，比死而殉道，难得多。</li>
<li>A.041 战争是兽性的暴露</li>
<li>A.048 艺术不是情绪的活动，而是认知的活动</li>
<li>A.048 历史不属于科学的概念范畴，属于艺术的概念范畴</li>
<li>A.051 美术史，是几个艺术家的传记；文学史，就是几个文学家的作品。</li>
<li>A.069 精神上的健美锻炼</li>
<li>A.074 宗教总是从情理开始，弄到不合情理，逼人弄虚作假</li>
<li>A.078 耶稣真正是一位绝世天才，道德与宗教的艺术家。尼采是衷心崇敬耶稣的，尼采反上帝，而奉耶稣为兄长。</li>
<li>A.098 所有有趣的小孩子在学校走，突告母亲、姐姐送伞来，必羞臊，这是心理。小学，性质上就是伊甸园。儿童有儿童的浪漫主义，一时出现父母，即拉回现世。天堂人间不能共存，世俗和理想难以沟通。</li>
<li>A.102 真正相爱的人，不语，一瞥，不需比喻。智者面对，相视而笑，也不用比喻。比喻，是不得已。</li>
<li>A.102 先知在故乡是不受尊敬的。每个人要保留一点神秘感，使人不知你。否则像耶稣那样，在家乡被人看轻，被人欺负。</li>
<li>A.103 人类总是以误解当做理解，一旦理解，即又转成误解。</li>
<li>A.103 艺术家要保留一份神秘感，保护自己。你自以为君子坦荡荡，结果呢，招鬼上门，引鬼入室。</li>
<li>A.103 艺术以最少的材料，表呈最多的涵量。一本书，一幅画，一首乐曲，可以满足感动千千万万人，一代代流传。</li>
<li>A.104 傍晚阔人遛名狗，我傍晚也散步，遛哲学。&hellip;遛哲学的人，报偿是巧思和警句，回家写，比想的时候更佳，大幸福。</li>
<li>A.104 立志，容易。忠诚其志，太难。许多人立志，随立随毁，不如不立。艺术，爱情，政治，商业，都要忠诚。求道，坚定忠诚无疑，虽蹈海，也走下去。</li>
<li>A.104 所谓第二流者，是原来志在一流，天时、地利、人和，均不合，成了二流。如果甘于二流三流，已经居下流了。</li>
<li>A.105 所谓教育，是指自我教育。一切外在的教育，是为自我教育服务的。试想，自我教育失败，外在教育有什么用?</li>
<li>A.108 零碎分散的知识越多，越糊涂。</li>
<li>A.108 知识，要者是理解知识与知识之间的关系，如此能成为智者。</li>
<li>A.114 宗教是由对自然现象要求正名而来，可指为神。上帝，佛，有了正名，可以呼叫。还要有形，可以膜拜。正名、赋形之后，还不亲切，遂有人类自身的形象出现，崇拜人身的神，比崇拜自然现象与图腾图案要亲切得多。</li>
<li>A.121 古时候的愚忠，真可哀！这种愚忠其实是极高尚、极真挚的感情，可是没有同等的智慧统摄，以致终为悲惨。&hellip;古人忠而愚，今人聪明了，可是糟糕，真挚的情感也失去了。智慧是思维，道德只是行为的一部分。如果道德高于智慧，就蠢，就不得了。</li>
<li>A.124 《诗经》原本是个人主义、自由主义的压抑，可是几乎所有中国文人接引《诗经》都错，都用道德教训去看《诗经》。</li>
<li>A.124 大团圆意识深入文学家意识，少数天才如《红楼梦》是想写悲剧的，还是弄成大团圆。</li>
<li>A.139 《诗经》共分三部分：风、雅、颂。雅有大雅小雅之分。</li>
<li>A.古说"木铎有心"，我的名字就是这里来。</li>
<li>A.151 《诗经》选的是北方的诗歌。《楚辞》选的是南方的诗歌。</li>
<li>A.154 人各有志。屈原诗，乃作品。他的死，也是作品，是一种自我完成。</li>
<li>A.156 文学艺术，创作难，欣赏更难。</li>
<li>A.159 古代之所以有这光荣现象(文学成就)，因为文学家、史家、哲学家都是贯通的。现代知识分工大势所趋，一分工，智慧分开。古代文化的综合性现象，一定出华而又实的大人物。现代分工，是投机取巧。现代的新趋向，还是要求知识的统合。希望将来知识统合成功，人类又开始新纪元。</li>
<li>A.214 与其创造二流的美，不如创造一流的丑</li>
<li>A.215 一个画家，没有审美力，会在生活中表现出来，画面上装不了的，好比色盲。有人生来就是盲于“美”的，例如王尔德，他是不知美为何物的唯美主义者。又例如达芬奇，他想画丑，画最丑的丑，可是画不出来，他对丑是盲的。</li>
<li>A.247 (但丁)《新生》就是写这一段爱-每个人都经历过一段无望的爱情，“爱在心里，死在心里”。</li>
<li>A.247 (莎士比亚写的是诗剧),诗不能长的。“诗”与“长”，不能放在一起的。诗是灵感，灵感是一刹那一刹那的，二十四小时不断不断的灵感，哪有那回事？我要写长诗。灵感怎么办呢？珍珠如何成项链？靠当中那根线。整个现代文化是造成这根线的，通俗讲，这根线就是哲学。</li>
<li>A.252 (诗)艺术成长于格律，死亡于自由</li>
<li>A.254 (诗)文字游戏，做作，不真诚，不自然，但实在是巧妙，有本领。</li>
<li>A.255 纵观中国诗传统，有太多的诗人一生为了押韵，成了匠人，相互赞赏，以为不得了，这是很滑稽的。总之，沈约做过了头。形式完整，诗意僵化了。该不对称时就不对称，文字岂可句句对称。</li>
<li>A.258 学术，第一要冷静，第二要有耐性。</li>
<li>A.258 (虞世南)我非常喜欢他的字，尤其那一撇，风情万种，每次都撇到你的痛处、痒处、伤心处，所以不敢忘记他。请大家留意他的法帖，极大的享受。</li>
<li>A.277 艺术家是通过朋友的手才把礼物赠给世界的。所谓史家、评家、收藏家、媒体传播家、演奏家、指挥家都是天才的朋友。</li>
<li>A.293 上层写雅词，下层写俚词</li>
<li>A.353 人和，则儒家这一套弄得中国人面和人不和。</li>
<li>A.355 现在再看毕加索、马蒂斯，过时啦！看希腊，不过时。为什么？很简单。服装要过时的，裸体不过时-两个乳房，过时？</li>
<li>A.383 风声雨声声声入耳，家事国事事事关心。(风声雨声读书声声声入耳，家事国事天下事事事关心)</li>
<li>A.384 中国的圣人教人做好事，自己不做。马基雅维利教人做坏事，自己不做。</li>
<li>A.384 &hellip;西萨是坏蛋，恶棍&hellip;.要做统治者，不像西萨那样做，你做不成。</li>
<li>A.389 科学跑得太快，人文跟不上&hellip;现代的知识爆炸，炸死了人性</li>
<li>A.392 你们看书可惜太少。不但少，遍数也太少。</li>
<li>A.394 人世真没意思，因为真没意思，艺术才有意思。</li>
<li>A.395 哈姆雷特是个悲观主义者，但却是享乐主义者，是个思想者，不肯行动，觉得“我在思想里已做过一回了”。一个思想过度的人，行动非常软弱。</li>
<li>A.398 读欧洲历史，别忘了两种思潮:希伯来思潮、希腊思潮</li>
<li>A.399 凡一种信仰(政治或宗教)，强制性愚民，一定阶段后，民会自愚。这现象不仅是当代，人类本身如此：自愚，而后愚人</li>
<li>A.409 哲学很容易战胜过去与未来的罪恶，但现在的罪恶却很容易战胜哲学</li>
<li>A.409 没有人真是像他们自己所想象的那么幸福和不幸</li>
<li>A.422 政治上有衰落、败北、灭亡、改朝，文学上没有，文学是连绵生息的。皇帝会被推翻，科学定律可以否定，文学艺术没有推翻这回事。</li>
<li>A.424 历史使人通达，哲学使人明智</li>
<li>A.429 历史小说是不容易写得好。太真实，呆板无趣味；离真实太远，则荒诞无据。</li>
<li>A.430 所以天才者，就是有资格挪用别人的东西。拿了你的东西，叫你拜倒。世界上只有这种强盗是高贵的、光荣的。</li>
<li>A.432 《红楼梦》可以浅读，可以深读，但看到的多数是误读。</li>
<li>A.435 友谊有时像婚姻，由误解而亲近，以了解而分手。</li>
<li>A.437 都云作者痴，谁解其中味</li>
<li>A.437 “性”通常是器官在活动，没有“人”。</li>
<li>A.438 三言两拍《喻世明言》《警世通言》《醒世恒言》《初刻拍案惊奇》《二刻拍案惊奇》</li>
<li>A.439 艺术是前世的回忆。艺术是沉睡因素的唤醒。艺术要从心中寻找。</li>
<li>A.440 人要看点坏书。歌德叫人去看坏戏，说是看了坏戏，才知好戏的好。</li>
<li>A.445 音乐不能讽刺任何东西，没有"他妈的进行曲"。弹一曲琴，能把你的仇敌气死吗？音乐是纯粹的，这是它的弱，也是它的崇高。</li>
<li>A.448 已知的人性，已够我惊叹，未知的人性，更令我探索。</li>
<li>A.463 因为嘲笑是文学的侧面，光靠嘲笑不能成其伟大的文学。</li>
<li>A.466 成就不论阶层的高下，但气质是有影响的。</li>
<li>A.480 生活上可以做光棍，精神上可别做光棍。</li>
<li>A.491 翻译是对原著的杀害</li>
<li>B.508 无知的本质，就是薄情。</li>
<li>B.511 不幸的童年，使人性格尖锐</li>
<li>B.513 伟人是庸人的最高体现</li>
<li>B.516 伟人能够欣赏英雄，但英雄未必瞧得起伟人</li>
<li>B.523 艺术没有进化可言-艺术家却要不断的进化</li>
<li>B.524 《西风颂》有句“冬天来了，春天还会远吗？”这是雪莱的名言</li>
<li>B.531 天才是埋没不了的</li>
<li>B.535 人生多少事，只能“虽不能至，心向往之”。</li>
<li>B.535 爱情在这个世界上快要失传了，爱情是一门失传的学问</li>
<li>B.583 你所要表达的，只有一个词是最恰当的，一个动词或一个形容词，因此你寻找，务必找到它，决不要来个差不多，别用戏法来蒙混，逃避困难只会更困难，你一定要找到这个词。这句话是福楼拜对莫泊桑讲的，结果全世界的文学家都记在心里。</li>
<li>B.588 后之视今，亦犹今之视昔(兰亭序)。</li>
<li>B.594 悲哀是一只果子，上帝不使它生在，太柔软的载不起它的枝上&hellip;自己没有悲哀过的人，不会为别人悲哀，可见欣赏艺术必得有亲身的经历。</li>
<li>B.612 民国时称创作是处女作，翻译是媒婆(做不了处女做媒婆)</li>
<li>B.613 用他们听得懂的话，告诉他们不懂的事。</li>
<li>B.615 什么是悲观主义？我以为就是“透”观主义。不要着眼于“悲”，要着眼于“观”-万事万物都会过去的，人世要死的，欲望永远不能满足，太阳底下无新鲜事&hellip;这就是悲观。悲观主义是一个态度，是一个勇敢的人的态度。</li>
<li>B.619 我看鲁迅杂文，痛快；你们看，快而不痛；到下一代，不痛不快。</li>
<li>B.624 我读书的秘诀是：看书中的那个人，不要看他的主义，不要找对自己胃口的东西，要找味道。在我看来，康德、叔本华、尼采、瓦格纳不是四个人，而是一个人，都通的-或者说，这“一个人”有时悲观，有时快乐，有时认真，有时茫然。</li>
<li>B.624 尼采的意思其实是，生命是悲观的，但总得活；要活，就要活得向阳！</li>
<li>B.627 做生活的导演，不成。次之，做演员。再次之，做观众。</li>
<li>B.637 也有很多评论家（包括所谓思想家）把艺术家文学家的忧郁痛苦归罪于时代、政治，以为这一解释很公正，很深刻，其实浅薄。莱蒙托夫首先是对世界、对人类（人性）绝望了，对他当代的一切又持鄙视否定态度。拜伦亦是如此。艺术家、诗人的悲哀痛苦，分上下两个层次，一个是思想的心灵的层次，对宇宙、世界、人类、人性的绝望，另一个是现实的感觉的层次，是对社会、人际、遭遇的绝望。</li>
<li>B.647 纪德说：“艺术家是把内心的某一因素发展起来，借许多间接经验，从旁控制，使之丰富。”&hellip;歌德说：“世上一切的罪恶我都会去做的。”是的。艺术家都可能去做的，结果没有去做。做什么呢？做艺术。少年维特死了，歌德活下来。</li>
<li>B.649 我少年时看书，求好又求全，五十年后，才能做到求好，不甚求全-但求全之心，不能没有。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
